石洞仙子：得睹芳容，死而无憾

　　排名第四
　　石洞仙子
　　容貌：★ ★ ★ ★ ★
　　武功：——
　　智商：★ ★ ★
　　情商：★ ★ ★
　　攻击力：——
　　石洞仙子便是《天龙八部》中，无崖子发痴发狂地暗恋着的那个并没有直接出场的李秋水的“小妹子”。
　　当年李秋水和童姥为无崖子争风吃醋，但她们却全然没有想到，她们真正的秘密的情敌却是李秋水的小妹。李秋水和童姥临死前看到了无崖子画的那幅画，才明白了真相。在大理无量山剑湖畔的石洞中，无崖子用一块巨大的美玉，雕塑了一座美人玉像，李秋水本来以为无崖子是按照她的模样雕刻的，却不知无崖子心中另有所想，那石像其实是李秋水的小妹子。
　　李秋水的小妹和李秋水的容貌十分相似，但小妹无疑比李秋水更要美丽漂亮的多。小妹有酒窝，而李秋水没有，小妹的右眼旁还有一颗小小的黑痣，李秋水也没有，小妹的人间绝色是不容置疑的。
　　段誉在无量山的石洞中遇到了石洞仙子的雕像，神驰目眩，竟如着魔中邪一般，竟然说出了什么“得睹芳容，死而无憾”的话出来。石洞仙子仅仅是一座玉像，就有如此大的魅力，那么真人的绝色美貌之处，显然是不容置疑的。
　　无量山的山洞中还有庄子的《逍遥游》中的几句：“藐姑射之山，有神人居焉，肌肤若冰雪，绰约若处子，不食五谷，吸风饮露。”段誉在此叹道，拿庄子这几句话来形容神仙姊姊，真是再贴切不过。
　　石洞仙子的美色，让段誉如痴如狂，顶礼膜拜。段誉最后说：“神仙姊姊，你若能活过来跟我说一句话，我便为你死一千遍，一万遍，也如身登极乐，欢喜无限。”
　　这当然不能说段誉是疯了，而是以此来证明石洞仙子倾倒众生的美色，在金庸的武侠小说美女排行榜中，足可以有一席之地。
　　《天龙八部》中最奇妙的，还有对石洞仙子赤裸肉身的细致描绘。
　　书中写到，“但见帛卷上赫然出现一个横卧的裸女画像，全身一丝不挂，面貌竟与那玉像一般无异。段誉……于是颤抖着手翻过帛卷，但见画中裸女嫣然微笑，眉梢眼角，唇边颊上，尽是妖媚，比之那玉像的庄严宝相，容貌虽似，神情却是大异。他似乎听到自己一颗心扑通、扑通的跳动之声，斜眼偷看那裸女身子时，只见有一条绿色细线起自左肩，横至颈下，斜行而至右乳。他看到画中裸女椒乳坟起，心中大动，急忙闭眼，过了良久才睁眼再看，见绿线通至腋下，延至右臂，经手腕至右手大拇指而止。他越看越宽心，心想看看神仙姊姊的手臂，手指是不打紧的，但藕臂葱指，毕竟也不能不为之心动。……再展帛卷，长卷上源源皆是裸女画像，或立或卧，或现前胸，或见后背，人像的面容都是一般，但或喜或愁，或含情凝眸，或轻嗔薄怒，神情各异”。
　　如此非常的情色，难怪更要让段誉心猿意马，魂不守舍。
　　后来段誉遇到了王语嫣，王语嫣的相貌居然和无量山石洞中的玉像的相貌全然的一般。书中说除了服饰相异之外，脸形、眼睛、鼻子、嘴唇、耳朵、肤色、身材、手足竟然没有一处不像，宛然便是那石洞仙子复活了。段誉在梦想之中，已不知几千遍思念那玉像，那一腔非分和虚妄的痴恋，终于有了落到实处的地方，段誉怎么可能不对王语嫣拜倒称臣呢？
　　段誉见了王语嫣，耳朵里“嗡”的一声响，头发昏，眼发花，双膝发软，不由自主的跪了下去。王语嫣虽然也很美丽，但和石洞仙子相比，还要略逊几分。
　　《天龙八部》中说的很清楚，王语嫣和石洞仙子毕竟略有不同。石洞仙子治艳灵动，有勾魂摄魄之态，而王语嫣仅仅是一个美少女，端庄中带有稚气，显然没有石洞仙子的那种让人感觉到五雷轰顶般的震撼力。
　　仅仅是石像就有如此的美色，所以石洞仙子在十大美女上榜人物中排在第四位。